# Technische Details und Wartung

## Technische Konzepte

Zur Umsetzung der Seite wird der SSG [Hugo](https://gohugo.io/) verwendet. In Hugo werden Layout-Templates definiert,
die später mit Font-Matter Metadaten befüllt werden. So sind Inhalte und Layout abekapselt und die Komponenten können 
einfach wiederverwendet werden. Die Hugo-Ordnerstruktur kann [hier](https://gohugo.io/getting-started/directory-structure/) 
nachgeschlagen werden. Alle weiteren Informationen können der [Dokumentation](https://gohugo.io/documentation/)
entnommen werden.

Neben Hugo kommt auch ein entsprechendes Theme zum Einsatz, welches viele vorgefertigte Funktionen und Komponenten mit
sich bringt. Die Dateien des `hugo-academic` themes sind unter `themes/academic` anzufinden. Diese sollten allerdings 
nicht bearbeitet werden, da das Theme als `git submodule` eingebunden ist.  
Sollen gewisse Komponenten wie etwa layouts abgeändert werden, so müssen diese aus dem `themes/academic` Ordner an den
korrespondierenden Platz in der eigenen Codebase verschoben werden. Beispielsweise müsste 
`themes/academic/layouts/404.html` nach `layouts/404.html` verschoben werden, um bearbeitet werden zu können.

Die Webseite wurde mit Hugo `0.68.3 (extended)` entwickelt und getestet. Fehler mit neueren Hugo-Versionen
sind auf Inkompatibilität mit der Version des `hugo-adacemic` Themes zurückzuführen. Die Seite kann aufgrund von diesen 
Inkompatibilitäten **NICHT** mit neueren Versionen von hugo gebuildet werden. Weiters **MUSS** hugo extended verwendet werden.

### Aktualisieren von hugo-academic

Es befindet sich ein Script zum updaten von `hugo-academic` im Hauptverzeichnis.

Aktualisierungen des Themes sollten generell nur im Notfall durchgeführt werden. Während der Entwicklung wurden einige
Layouts des Themes überschrieben, da anpassungen notwendig waren. Bei einer Aktualisierung wäre es möglich, dass die
angepassten Files mit der neueren Version inkompatibel sind und Fehler entstehen.

## Script zur Datenaktualisierung

Um die Webseite mit dem Datenstand aus TISS und der Publikationsdatenbank abzugleichen, wurde ein Python script geschrieben,
welches sich sich im Ordner `scripts/fetch` befindet. Das script bietet Funktionen um Mitgliederdaten, Kursinformationen 
und Publikationen zu laden.

Das script sollte stets aus dem eigenen Folder (`scripts/fetch` und nicht z.B. aus dem Hauptverzeichnis) aufgerufen 
werden, da sonst die Variablen `config`, `group_config` und `base_dir` angepasst werden müssen. Es wurde mithilfe eines
argument parsers sichergestellt, dass einfach über das CLI mit dem script interagiert werden kann. Daher können mithilfe
des Aufrufs `fetch.py -h` die möglichen Optionen angezeigt werden.

### Speicherorte

* Mitgliederdaten: `content/people`
* Kursdaten: `data/teaching/courses`
* Publikationen: `content/publication`

### Konfiguration

Das script verfügt über zwei Konfigrutationsdateien:
* `config.yml` verfügt über die Konfiguration für courses und publications. Es können Blacklists definiert werden,
  und Namen, bei denen es Unterschiede zwischen dem TISS und publik gibt, können umgewandelt werden. Die Basis aller
  Blacklisten ist immer die Groups Liste.
* `groups.yml` verfügt über die Namen der Mitglieder und Gruppierungen in der *people* Sektion auf der Hauptseite.
  **Die Namen müssen mit den Namen aus dem TISS übereinstimmen und die Person muss in der TISS BIG Organisationseinheit 
  eingetragen sein, sonst werden keine Daten für diese Personen geladen. Das bedeutet auch, das Gertude Kappel nicht auf 
  Gerti Kappel umbenannt werden kann, sofern es nicht so im TISS steht.**
  Die `default` Gruppe wird auf alle Personen angewant, die nicht explitzit in der Liste aufscheinen.

## CI/CD

### GitLab CI/CD

#### Setup

##### Personal Access Token

Für das pushen der data updates muss ein access token angegeben werden, über welchen der push auf die `master` branch durchgeführt wird.
Ein Guide zur Erstellung findet sich [hier](https://docs.gitlab.com/ee/user/profile/personal_access_tokens.html). Der Token muss Lese- und
Schreibberechtigungen auf Repositories haben.

##### Umgebungsvariablen definieren

Um das update script nutzen zu können, müssen in der GitLab UI einige Umgebungsvariablen definiert werden. Ein Guide findet sich 
[hier](https://docs.gitlab.com/ee/ci/variables/#create-a-custom-variable-in-the-ui). Die Variablen können auch maskiert werden, sodass
deren Inhalt nicht in den logs aufscheint.

Konkret müssen folgende Variablen definiert werden:

* GIT_USER - GitLab username. Wird für die Authentifizierung genutzt.
* GIT_TOKEN - GitLab Personal Access Token (RW). Wird für die Authentifizierung genutzt.
* GIT_REPO_URL - Der HTTPS Link zum repository. z.B. https://gitlab.com/stefangeyer/big.tuwien.ac.at
* GIT_NAME - Git config Wert für `user.name`. z.B. GitBot
* GIT_EMAIL - Git config Wert für `user.email`. z.B. bot@gitlab.com

Ohne diese Umgebungsvariablen funktioniert das Skript nicht!

###### Scheduled Job definieren

Damit der data fetch job regelmäßig ausgeführt wird, muss eine scheduled pipeline erstellt werden.
Ein Guide findet sich [hier](https://docs.gitlab.com/ee/ci/pipelines/schedules.html).
Die pipeline sollte ein mal pro Woche ausgeführt werden (z.B. cron syntax `0 5 * * 0`). Target ist die
`master` branch. Nachdem die pipeline aktiviert ist, ist keine weitere Konfiguration in dieser Hinsicht notwendig.

Die scheduled pipeline kann auch über die UI manuell ausgelöst und getestet werden.

###### Domainänderungen

Um die Seite unter der gewünschten Domain einbinden zu können, muss GitLab entsprechend konfiguriert werden.
Ein Guide findet sich [hier](https://docs.gitlab.com/ee/user/project/pages/custom_domains_ssl_tls_certification/).

#### Automatisches Bauen der Webseite

Bei jedem push auf die `master` branch werden die publications von [publik](https://publik.tuwien.ac.at/) geladen, 
die Seite mit Hugo gebaut und auf pages publiziert. Existierende Publikationen im `content/publication` 
werden dabei nicht überschrieben.

Jegliche Konfiguration, die das Bauen der Seite betrifft, befindet sich unter `.gitlab-ci.yml`.

#### Automatische Datenaktualisierung

Zu einem festgelegten Zeitpunkt wird ein scheduled job ausgeführt, der alle Member- und Kursdaten aktualisiert und auf
die `master` branch pusht.

### GitHub Actions

Um das Aktualisieren der Daten zu vereinfachen, wird dieser Prozess mithilfe von 
[GitHub Actions](https://github.com/features/actions) automatisiert. Die Konfiguration der Workflows ist unter
`.github/workflows` einsehbar.

#### Automatisches Bauen der Webseite

Bei jedem push auf die `content` branch werden die publications von [publik](https://publik.tuwien.ac.at/) geladen, 
die Seite mit Hugo gebaut und auf den master branch gepusht. Existierende Publikationen im `content/publication` 
werden dabei nicht überschrieben.

Jegliche Konfiguration, die das Bauen der Seite betrifft, befindet sich unter `.github/workflows/hugo-deploy.yml`.
In dieser Datei können Informationen wie etwa die output branch, oder der Inhalt des `CNAME` files festgelegt werden.

#### Automatische Datenaktualisierung

Zu einem festgelegten Zeitpunkt wird ein scheduled job ausgeführt, der alle Member- und Kursdaten aktualisiert und auf
die content branch pusht.

### Domainänderungen

Sollte sich die Domain der Seite ändern, muss der `CNAME` Parameter unter `.github/workflows/hugo-deploy.yml` angepasst werden.
